<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>就活 on 閑話</title>
    <link>https://uraoz.github.io/blog/tags/%E5%B0%B1%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 就活 on 閑話</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 23:57:23 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://uraoz.github.io/blog/tags/%E5%B0%B1%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>国家総合職 二次試験 2日目</title>
      <link>https://uraoz.github.io/blog/life/2025/diary-11-30/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 23:57:23 +0900</pubDate>
      <guid>https://uraoz.github.io/blog/life/2025/diary-11-30/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;二日目もつらかった&#34;&gt;二日目もつらかった&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨日に引き続き、公務員試験の二次試験二日目、今日は政策討論という名のグループディスカッションを行った。
お題の文章と参考文献をちんたら読んでたら時間の半分を潰してしまい、共有される各々のメモ書きでは下にいくにつれ字が崩壊していく様をお届けしていた。
ディスカッションにおいても、如何にもキラキラしたそれっぽい子がファシリテーターを最速で宣言したため、大人しく乗っかり適当に意見を投げながら進めるか～となっていたところ、とんでもないプレイヤーが参戦する。
詳細は伏せるが、議題となる社会問題のモロ当事者（の親類がいる人）がいて、しかもかなりの権益サイドであった。一瞬固まったが、カミングアウトせずに情報を伏せたまま進められるよりはよっぽどマシなのでニコニコしながら教えを乞い、最後には手のひらをひっくり返して恭順し最終結論を吐き出した自分がいた。&lt;del&gt;情けない。&lt;/del&gt; やっぱみんな優秀だった。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1v3面談&#34;&gt;1v3面談&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;続けて、志望動機やらガクチカ的なものの掘り下げを行う人物試験があり、なんやかんや聞かれたが善人エミュレータを走らせることにより、まぁ及第点と言えるような受け答えは出来ていたと思う。しかし、IT畑の世間知らずのガキの扱いに困って無難な質問だけ投げて放流された可能性もある。いつも面接でありがちな逆質問も無く帰らされたのだが、これはヤバいシグナルだったりするのだろうか。
ところで公務員（総合職、大卒）の基本給は23万らしい。東京なら+5万の手当。やっぱり低くないか?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>国家総合職 二次試験 1日目</title>
      <link>https://uraoz.github.io/blog/life/2025/diary-11-29/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 20:14:02 +0900</pubDate>
      <guid>https://uraoz.github.io/blog/life/2025/diary-11-29/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;公務員試験受けたよでもまだまだあるよ&#34;&gt;公務員試験受けたよ（でもまだまだあるよ）&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先月受験した国家総合職の教養区分の一次試験にパスしたので、人物面接や政策立案プレゼン、グルディスなどを行う二次試験の一日目を受けてきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一次試験の筆記は数値パズルから哲学や政治史、果ては情報まで本当に幅広く教養を試される試験だった。が、午後の政策立案論述の存在を知らずに素人のお気持ち表明をつらつらと並べる羽目になり、冷や汗をかきつつもなんとか通過した。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;思ったよりガチだった&#34;&gt;思ったよりガチだった&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;試験中の電子機器の使用が禁じられるどころか、集合時刻以降、解散までずっと触れることすら許されなかった。電子機器をしまうためのノリ付き封筒を渡されるのだが、iPadやラップトップのための大きめの封筒も用意されていた。もしクソデカゲーミングノートを持ち込んでいる人間がいたらどうなるのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、昼食の時間ですら読書も受験生同士の会話も許されていなかった。これは試験の内容のせいだ。午前中にお題となる社会的issueを渡され、それに対して手書きでプレゼン資料を作成し、午後から面接官相手に発表と質疑応答を行う。何かしらの資料を読んだり情報共有を行うことで不公平が生じるのを回避するためと説明された。おかげで暇すぎて、おーいお茶の俳句コンテストを眺めたり、鞄の底にあった捨て損ねたお菓子の包装の成分表示を読んだりして時間をつぶす羽目になった。昼寝もした。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;いざ発表&#34;&gt;いざ発表&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正直、渡されたお題はアバウトなもので、しかも白書もろくに読まずに来たため、実現可能性がかなり低いお花畑的ソリューションをお出しする羽目になった。それでも、これこれがこういった理由でこういった原因があると考え、あれそれを改善するためになど、いかにも考えましたといったアピールをしながら、技術的にはこういったインフラやアーキテクチャを構成しどこどこと提携しなど、お茶を濁して口を回した。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;質疑応答では、まぁ聞かれるだろうなと思っていたものが半分、それは別に問題にならなくないかとツッコみたくなるようなものが半分だった。後者はおそらく自分の伝え方が悪かったのと知識不足によるものだろうなと思いつつ、苦しみながらなんとか対応した。結果、質疑応答の20分制限のうち2分も余らせて退室することとなった。険しい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
